\chapter{文本分析与音频处理}
\label{cha:theory}

%论文主体是毕业论文的主要部分，必须言之成理，论据可靠，严格遵循本学科国际通行的学术规范。在写作上要注意结构合理、层次分明、重点突出，章节标题、公式图表符号必须规范统一。论文主体的内容根据不同学科有不同的特点，一般应包括以下几个方面：
%（1）毕业论文（设计）总体方案或选题的论证；
%（2）毕业论文（设计）各部分的设计实现，包括实验数据的获取、数据可行性及有效性的处理与分析、各部分的设计计算等；
%（3）对研究内容及成果的客观阐述，包括理论依据、创新见解、创造性成果及其改进与实际应用价值等；
%（4）论文主体的所有数据必须真实可靠，凡引用他人观点、方案、资料、数据等，无论曾否发表，无论是纸质或电子版，均应详加注释。自然科学论文应推理正确、结论清晰；人文和社会学科的论文应把握论点正确、论证充分、论据可靠，恰当运用系统分析和比较研究的方法进行模型或方案设计，注重实证研究和案例分析，根据分析结果提出建议和改进措施等。

统计参数语音合成系统通常分为前端（Front End），后端和合成器 （Vocoder）三个部分。本节介绍了与相关的自然语言处理技术基础， 以及处理语音所需要的声学基础知识。

\section{汉语语言分析}
\label{sec:mandarin_language}

\subsection{汉语综述}

对于语音，音素（phoneme）是最基本的发声单元，而音节(syllable)是由
音素(phoneme)结合而成的最小发声单位。一个音节由元音(Vowel)和辅音(Consonant)构成。
在汉语普通话中也是这样（也有零辅音的情况），这种结构称之为"C-V"结构，其他语系中有不同的结构如“C-V-C”，汉语中辅音也称之为声母，元音称之为韵母。与英文不同的是，汉语是单音节语言，即一个音节构成一个字，而英文中，一个字可由多个音节构成。

国家标准的汉语拼音方案中汉语一共包括了21个声母和35个韵母，但在实践中本文所使用的汉语则包括了23个声母（增加了2个零声母）和39个韵母（增加了4个韵母）。

汉语韵母一共有5个声调，分别是阴平，阳平，上声，去声，轻声，声调的不同代表了发音时基音频率（也称为声调曲线）的变化，从一个韵母的起始端开始，到韵母的终止端结束，图\ref{fig:tone}中给出了单独说一个音节时4种声调的典型曲线。
\input{figure/tone}

单独发声的一个音节或是语音流中的任何一个音节都有可能由9个部分组成，如图\ref{fig:pinyin}所示

\input{figure/pinyin}

\subsection{拼音标注风格}

本文使用的拼音标注风格和国家规范\footnote{中华人民共和国教育部，发布的汉语拼音方案http://www.moe.edu.cn/s78/A19/yxs\_left/moe\_810/s230/195802/t19580201\_186000.html}略有不同。

\begin{table}
\begin{tabular}{|p{.2\textwidth}| m{.8\textwidth}|}
\hline
整体认读音节 & 16个整体认读音节分别是：zhi
、chi、shi、ri、zi、ci、si、yi、wu、yu、ye、yue、yuan、yin
、yun、ying，但是要注意没有yan，因为yan并不发作an音 \\
\hline
声母 &
21个声母没有什么争议，如果说有22个声母，一般指多加一个零声母，yw都属于零声母。如果用23个声母，则是21声母+yw两个零声母，如果用27个声母，则是将不同情况下的yw零声母分成6种情况，标注成aa,
ee, ii, oo, uu, vv，即21+6=27个声母（具体见hmm训练，合成基元的选择一节）\\
\hline
韵母 &
国家汉语拼音方案中韵母数量为35个，但另一说为39个（如百度百科），在原国家汉语拼音方案上增加了-i（前）、-i（后）、er、ê。 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

下面新加的4个元音做简要解释
\begin{itemize}
\item ê 在普通话中，ê只在语气词“ê”中单用，因此一些项目忽略了这个单韵母，即38个韵母。ê不与任何辅音声母相拼，只构成复韵母ie、üe，并在书写时省去上面的附加符号“ˆ”。
\item er 是在$ә$的基础上加上卷舌动作而成。 发音例词：而且érqiě 儿歌érgē 耳朵ěrduō 二胡èrhú 二十èrshí 儿童értóng
\item -i(前) 指zi/ci/si中的i 发音例词：私自sīzì 此次cǐcì 次子cìzǐ 字词zìcí 自私zìsī 孜孜zīzī
\item -i(后) 指zhi/chi/shi/ri中的i 发音例词：实施shíshī 支持zhīchí 知识zhīshi 制止zhìzhǐ 值日zhírì 试制shìzhì
\end{itemize}

\noindent 实际使用中为了方便处理，不同语音合成系统会有不同的注音风格，区别主要在于

\begin{itemize}
\item 对y w的处理，有的项目为了方便处理，也将yw视为声母，有的则会将对应的yw传换成实际发音，如ye,yan,yang（整体认读音节）等改成ie,ian,iang，而不适用yw
\item 是否将整体认读音节还原成单个韵母或声母
\item ju qu xu的标注是否转为实际发音标注，即jv qv xv
\item yuan yue yun的标注是否转成yvan yve yvn
\item 注意到iou, uei, uen 前面加声母时，写成iu ui un，例如牛(niu), 归(gui)，论(lun)，标注时是否还原成niou, guei, luen 的问题
\item 儿化音是否简化标注，例如'花儿'，汉语拼音方案中标注为'huar'，一般我们将其转为'hua er'
\end{itemize}

\noindent\textbf{本文使用的风格}
\begin{itemize}
\item 将yw视作声母，但同时将ya还原成yia, ye还原成yie,其余类似
\item 标注为 jv qv xv
\item 标注为 yvan yve yvn
\item 将iou, uei, uen 标注还原
\item ê标注为ee, er(包括儿化音中的r)标注为er, i(前)标注为ic, i(后)标记为ih
\item 声调标注，轻声标注为5，其他标注为1234
\end{itemize}

\noindent\textbf{最终使用的声韵母表如下}

声母（23个）
  b p m f d t n l g k h j q x zh ch sh r z c s y w 

韵母（39个）
\begin{itemize}
\item 单韵母 a、o、e、 ê、i、u、ü、-i（前）、-i（后）、er
\item 复韵母 ai、ei、ao、ou、ia、ie、ua、uo、 üe、iao 、iou、uai、uei
\item 鼻韵母 an、ian、uan、 üan 、en、in、uen、 ün
   、ang、iang、uang、eng、ing、ueng、ong、iong
\end{itemize}

韵母（39个）（转换标注后）
\begin{itemize}
\item 单韵母 a、o、e、ea、i、u、v、ic、ih、er
\item 复韵母 ai、ei、ao、ou、ia、ie、ua、uo、 ve、iao 、iou、uai、uei
\item 鼻韵母 an、ian、uan、 van 、en、in、uen、 vn
  、ang、iang、uang、eng、ing、ueng、ong、iong
\end{itemize}

\subsection{语音分类}
根据声母韵母发音动作的不同，我们可以把声韵母分成辅音、单元音、复元音和复鼻尾音。在此基础上根据发音动作更为细致的不同还可以继续分类，这些分类是后文中问题集设计的基础。

气流在口腔或咽头受到阻碍而形成的音叫做辅音，辅音根据声带是否振动又可以分为浊辅音（m、n、l、r）和清辅音。发音时，舌位、唇形、开口度始终不变的元音叫单元音。发音时，舌位、唇形都有变化的元音叫复元音。复鼻尾音就是元音音素之后附带一个鼻辅音作为尾音（韵尾）。

\subsection{汉语韵律}
语音合成的自然度和韵律息息相关，韵律反应了人说话中语气流抑扬顿挫的变化。韵律处理的研究内容主要有：韵律预测，韵律规则，韵律描述和韵律建模。

语音的声学特征是指音色、音高、音长和音强。音色是由谐波（基音的倍音）所决定的，而每个人因为发音器官、声带和声道形状的不同，音色也不同。音高即声音频率的高低，汉语的几种声调实际对应不同的音调变化。音长即发音的长度。音强指发音的轻重。简而言之，音色、音高、音长和音强分别对应了时长、能量、基频和频谱。

韵律结构有广义和狭义之分，广义上韵律结构包括了节奏（韵律边界）、重音和语调三个方面。狭义上韵律主要指的是节奏（韵律边界）的划分，例如本文我们将韵律划分为3个层级（韵律词（Prosodic
Word PW），韵律短语（Prosodic Phrase PP），语调短语（Intonational Phrase
IP））加上额外的重音标注。一般来说，韵律词主要由双音节到三音节组成，相当于韵律音系上的标准音步和加强音步；韵律短语可以看成是一个气群，每个气群中的音节从左向右存在调域收缩的规律；语调短语的末尾音节调域会随着语气的不同而发生改变。\cite{t26}研究表明，话语的韵律结构虽然与句法结构不同，但是还是以句法结构为基础的，尤其是无标的的重音和韵律边界分布。

音节的时长分布、音高的变化、音强的变化以及适当的停顿是构成汉语语音韵律规则的主要表现。参照这些依据，可以总结出如下的韵律规则\cite{t2}：

\noindent(1) 变调规则

汉语中每个字都有它的声调。但是在日常交流中，某些字由于受相邻字发音的影响，它的声调可能会产生一些细小的变化。

\noindent(2) 语调规则

在日常交流中，语调是表达语句情感的主要手段。汉语有四种常用的句子结构，即陈述句、祈使句、疑问句、感叹句。每种语句通过其语调来表达特定的语气。

\noindent(3) 音长规则

每个字发音的时长根据字的声调不同而有所不同。一般情况下，三声音调的字发音时间是最长的，四声音调的最短，而一声和二声音调的字发音时长处于两者之间。

\noindent(4) 重音规则

汉语的重音一般可以分为词重音和句重音两大类。词重音指的是对词中某个字进行重读，而语句重音指的是在一句话中重读的某个字或者是词语。一个词的重音是在长期的语言使用过程中根据经验约定熟成的，也跟语义有关。

\noindent(5)停顿规则

人们在日常的交流中都会有停顿，例如韵律短语，语调短语之间的停顿，这些停顿将一个连续的句子切分成一些短小的连续短语。适当的停顿对于合成语音的自然度有着非常重要的影响，甚至对语义也会产生影响。

韵律规则主要描述了音节在不同情况下的音高的变化情况，即基频的变化情况，它对合成语音的自然度、清晰度以及可懂度都有着至关重要的影响。这些规则在韵律边界的不同层级上都有体现。

\subsection{重音}

\textbf{重音的重要性体现在}

\begin{enumerate}
\item 对听感的影响：有了重音人们的语句听起来才有抑扬顿挫的感觉，
\item 对语义的影响：当一个句子的重音落在不同地方时，表达的语义是不同的
\end{enumerate}

\textbf{对重音的刻画方式}

不同语言的重音特点是不同的，例如英语的重音认为是音长、音高、音强的集合，其中音高因素占主导地位，强调语气就是通过扩大调域来形成。对于汉语来说，它的重音主要体现在音长的增长，其次才是调域的扩大以及音高的提升和调性，与发音强度的关系并不是很密切。\cite{t2}

本文使用了实验室基于神经网络的韵律预测模块，由于篇幅所限这里不对韵律结构的预测技术展开探讨。

\section{自然语言处理}

\subsection{文本规范化}
文本规范化（又称文本正则化Text
Normalization）主要是通过结合上下文信息处理文本中的非标准词，使其转换成正确的发音。这些非标准词包括了阿拉伯数字串，英文字母，各种非标准符号等。

具体而言，这些非标准词包括了简略词、日期、公式、电话号码、机构名称、比分、金额、邮箱、网页链接、数字范围、网络用语。这些非标准词不能通过正常的拼音规则得到准确的拼音。例如

\begin{itemize}
\item
    小明体重是128斤”中的"128"应该规范为"一百二十八"，而"G128次列车”中的"128"应该规范为“一二八”，而电话中却读作幺二八。
\item 2016-05-15、2016年5月15号、2016/05/15可以统一为一致的发音
\item 还有中英文混读中的英文缩略词NO.1
\end{itemize}

\noindent 对于英文而言

\begin{itemize}
\item 2011  YEAR  twenty eleven
\item £100  MONEY  one hundred pounds
\item 100  NUM  one hundred
\end{itemize}

通常文本规范化的步骤包括了：对文本进行预处理，主要是去掉无用字符，全半角字符转化等；非标准词识别；非标准词消歧以及标准读音生成。\cite{t26}

\subsection{中文分词}

需要对文本进行分词是汉语一种特点，英文中词语与词语之间以空格分别，而汉语仅在句子停顿有标号之外并没有其他的分隔符号。实际上因为语言本身的不明确和人们自身方言、受教育程度、亚文化的影响音素，传统中并没有明确的分词规范。但由于NLP的需求，目前学界已逐渐统一了分词规范，最常用的规范是《北大（中科院）词性标注》。

需要注意的是，实际应用中，汉语分词有粗粒度和细粒度之分。粗粒度分词是将词作为语言处理的最小的基本单位进行切分。细粒度分词不仅对词汇进行切分，也要对词汇内部的语素进行切分。由于韵律词的边界常常处于词汇内部，因此在语音合成中我们选择细粒度分词，以保证分词的单位要小于等于韵律词单元。

中文分词（Chinese Word
Segmentation）的算法主要有两个类别\footnote{https://www.zhihu.com/question/19578687/answer/190569700}：
\noindent1、基于词典分词算法

即按照一定的策略将字符串和一个大词典中的词进行匹配。常见的有正向最大匹配法、逆向最大匹配法和双向匹配分词法等。目前基于词典的分词算法是应用最广泛、分词速度最快的。很长一段时间内人们都在对基于字符串匹配方法进行优化，比如最大长度设定、字符串存储和查找方式以及对于词表的组织结构，比如采用TRIE索引树、哈希索引等。

\noindent2、基于统计的机器学习算法

例如常用的隐马尔可夫模型（Hidden Markov Model，HMM）、条件随机场（Conditional Random Fields，CRF）、支持向量机（Support Vector Machine SVM）、深度学习等算法。

目前中文分词难点主要有三个：
\begin{enumerate}
\item 分词标准：比如人名，地名。人名可以分成姓和名，或者合在一起。街道名字可以分成名字和街道，也可以合在一起
\item 歧义：对同一个待切分字符串存在多个分词结果。歧义又分为组合型歧义、交集型歧义和真歧义三种类型。

\begin{itemize}
\item 组合型歧义：分词是有不同的粒度的，指某个词条中的一部分也可以切分为一个独立的词条。比如“中华人民共和国”，粗粒度的分词就是“中华人民共和国”，细粒度的分词可能是“中华/人民/共和国”
\item 交集型歧义：在“郑州天和服装厂”中，“天和”是厂名，是一个专有词，“和服”也是一个词，它们共用了“和”字。
\item 真歧义：语法上没有问题，但是语义上存在歧义。只有通过上下文才能给出正确的切分结果。例如：对于句子“美国会通过对台售武法案”，既可以切分成“美国/会/通过对台售武法案”，又可以切分成“美/国会/通过对台售武法案”。
\end{itemize}
\item 新词：即未被词典收录的词，结巴分词中使用HMM来预测新词，或者更新词典。对新词的处理还有赖于人们对自然语言处理的进一步理解。
\end{enumerate}

本文使用了开源项目结巴分词，并通过自定义词典以实现细粒度分词。结巴分词采用的算法主要为
\begin{enumerate}
\item 基于前缀词典实现高效的词图扫描，生成句子中汉字所有可能成词情况所构成的有向无环图(DAG)；
\item 采用了动态规划查找最大概率路径, 找出基于词频的最大切分组合；
\item 对于未登录词，采用了基于汉字成词能力的 HMM 模型，采用Viterbi算法进行计算；
\end{enumerate}

\subsection{词性标注}

词性（Part-of-Speech，POS），也称为词类，是词汇的语法属性，跟英文不同的是，汉语中缺乏形态变化，因而一个词的词性跟词在句子中的成分密切相关。具体而言，一个词的词性是指，在一个语言中，众多具有相同句法功能、能在同样的组合位置中出现的词，聚合在一起形成的范畴。词性是最普遍的语法的聚合。\cite{book2}

传统语法学上汉语句子可以有主语、谓语、宾语、定语、状语、补语6个成分。词类划分中可大致分为实词和虚词，实词如：名词、动词、形容词、数词、量词和代词。虚词如：副词、介词、连词、助词、叹词和拟声词。

词性标注是句法分析和语义分析的基础，实现准确的词性标注的难点在于常用词的兼类现象严重，兼类词使用频率很高，使得消除词性的歧义相当困难。解决自动词性标注的算法有如：N元模型、隐马尔可夫模型、最大熵模型、基于决策树的模型。隐马尔可夫模型是应用较广泛且效果较好的模型之一。\cite{t26}

在计算语言学界中，实际应用的词性分类与传统语法学要更为复杂，而且不同项目使用的词性分类也各不相同，比较知名的词性分类方案有《北大（中科院）词性标注》，ICTPOS3.0\footnote{https://gist.github.com/luw2007/6016931}
、中科院的ICTCLAS\footnote{https://github.com/Jackiexiao/MTTS/tree/master/docs/mddocs/ictclas.md}和宾州树库（Penn
Treebank）\footnote{https://github.com/Jackiexiao/MTTS/tree/master/docs/mddocs/Stanford\_coreNLP.md}的词性标注规范。

目前未有明确的文献指出词性和发音的具体关系，本文也对词性标注模块做了简化，使用开源项目结巴分词进行词性标注。结巴分词工具包采用和
ictclas
兼容的标记法\footnote{https://github.com/Jackiexiao/MTTS/tree/master/docs/mddocs/jieba.md}，基于Viterbi算法做词性标注。本文在上下文标注和问题集中只取词性大类标注，即字母a-z所代表的词性。

\subsection{文字拼音转换}
文字拼音转换（Grapheme-to-Phoneme Conversion
G2P）是单词(words)到音素(phones)之间的映射，在汉语中，G2P指的是字到拼音之间的映射，合成语音首先需要将文字转换成拼音，而汉语中多音字存在又是普遍现象，正确地处理多音字才能保证汉语tts系统输出的正确性。

目前字音转换的方式有两种，一种是基于规则的字音转换，一种是基于统计的字音转换。基于规则的方法由于过于依赖语言学知识，存在很大的局限性。目前主流的方法是使用基于统计的字音转换。

本文使用了开源库Pypinyin进行拼音标注。

\section{前端}
前端主要是对文本进行语言学处理，模拟人对自然语言的处理，最终给出语音合成所需要的各丰富的语言学信息。这些信息如语气、语义、重音、韵律。

在基于神经网络的统计参数语音合成系统中，前端通过分析文本最终输出几百维的语言学特征向量。在图\ref{fig:frontend}中展示了文本分析的流程。得到上下文相关标注文件后，再通过问题集来将标注文件转换为对应的语言学特征向量。前文已经讲了中文语音合成前端中文本规范化，中文分词，词性标注，文字拼音转换的步骤，下文中将详细讲解本文使用的标注格式、合成基元、上下文标注格式以及问题集的设计。

\input{figure/frontend}

本文只展示了关于中文的前端设计，关于英文前端设计可参考资料Front-end Design
\footnote{http://research.cs.tamu.edu/prism/lectures/sp/l17.pdf}。前端的设计需要大量的语言学知识，工作相对也是比较繁琐的。

\section{本文采用的标注格式}

\noindent\textbf{声调的标记格式}

采用数字1、2、3、4、5表示声调阴平，阳平，上声，去声，轻声

\noindent\textbf{韵律的标记格式}

韵律分成四级，分别用\#4，\#3，\#2，
\#1表示，有时在实际使用中，为了方便起见，我们将\#0当做是分词的边界
\begin{itemize}
\item \#4: 
\begin{enumerate}
\item
一个完整语意的句子，切除前后可以独立成为一个句子，从听感上调形是完全降下来的，有明显的停顿。
\item
如果是以二声词结尾的短句，这个二声的词被拖长音，且与后面是转折的关系的，有明显的停顿。  
\end{enumerate}
\item \#3:
通常标在一个韵律短语后面，有时会是一个词，从听感上调形是降下来的，但不够完全，不能独立成为一个语意完整的句子。  
\item \#2:
\begin{enumerate}
\item
表示被‘重读’的词或单个字(为了强调后面)，有停顿，调形上有小的变化,
有‘骤停’的感觉。
（对于单音节词如果是被‘拖长音’，给\#1；如果是‘骤停’要给\#2 ）
\item
并列关系的词如果被强调重读，给\#2；如果是很平滑的，给\#1。  
\end{enumerate}
\item \#1:
只是韵律词的边界，通常没有停顿
\end{itemize}

\noindent\textbf{声韵母与停顿的标记格式}

标注符号采用a，b，d，s四种标记符号进行标注，标注符号的意思如下：
\begin{itemize}
\item a表示中文汉字的声母（包括零声母）。
\item b表示中文汉字的韵母。
\item d表示句中的静音长度小于100ms的停顿。
\item s表示句子的起始点和结束点以及句中大于100ms的停顿。
\end{itemize}

\noindent 举一个例子  

  我\#1就怕\#2自己的\#1俗气\#3亵渎了\#2普者黑的\#1风景  

  wo3 jiu4 pa4 zi4 ji3 de5 su2 qi4 xie4 du2 le5 pu2 zhe3 hei1 de5 feng1 jing3  

\section{合成基元的选择}
对于汉语语音系统而言，常用的基本基元有音节、声韵母和音素。由于汉语有410个无调音节，如考虑语调则有1300多个音节（具体数量上不同词典的标准都不相同，这里取约数），在进行上下文无关的建模时，选用音节作为基元可以取得比较好的性能。可以试一下使用音节来作为合成单元，看看合成效果]但如果考虑上下文相关的变化，则会由于基元数目太多而导致模型无法实现。而声韵母与音素的数目都相对较少，因此可以用来作上下文相关模型的基元。

汉语大概有35个音素，但是音素并没有反映出汉语语音的特点，而且，相对于声韵母，音素显得十分不稳定，这就给标注带来了困难，进而影响声学建模，因此，音素也不适合作为上下文相关的合成基元。\cite{t3}
这里的音素单个发音的字母，例如可以将拼音ming分成 m i n g四个音素

这里选取声韵母作为基元，同时为了模拟发音中的停顿，可以将短时停顿和长时停顿看做是合成基元，此外，将句子开始前和结束时的静音sil也当做合成基元
\subsection{合成基元的列表}
本项目选用的合成基元为
\begin{itemize}
\item 声母 | 21个声母+wy（共23个）
\item 韵母 | 39个韵母
\item 静音 | sil pau sp 
\end{itemize}

sil(silence) 表示句首和句尾的静音，pau(pause)
表示由逗号，顿号造成的停顿，句中其他的短停顿为sp(short pause)

\subsection{改进方法——引入零声母}
实际中语音合成还可能采用另外一种方案，该方案一共有27个声母，即去掉yw，并添加5个零声母aa
ee ii oo uu
vv以便每一个音节都由声母和韵母组成，如此一来可以降低上下文相关基元建模的复杂度。

声母（27个）
 b p m f d t n l g k h j q x zh ch sh r z c s aa ee ii oo uu vv

例如
\begin{itemize}
\item ye,yan,yang（整体认读音节）标注成——ii ie, ii ian, ii iang （ie,
  ian, iang是真实发音的韵母）
\item ao an ou 熬 安 欧, 标记成 aa ao, aa an, oo ou
\end{itemize}

在基于HMM的统计参数语音合成中，6个零声母的引入是为了减少上下文相关的tri-IF数目，这样就可以使得每个音节都是由声母和韵母组成，原先一些只有韵母音节可以被视作是声母和韵母的结构，这样一来，基元就只有
声母-韵母-声母 以及“韵母-声母-韵母”两种结构，而不会出现两个韵母相邻的情况，进而明显减少了上下文相关的基元。\cite{t3}

\section{上下文相关标注与问题集的设计}

\subsection{设计上下文相关标注的规则}
上下文相关标注的规则要综合考虑有哪些上下文对当前音素发音的影响，总的来说，需要考虑发音基元及其前后基元的信息，以及发音基元所在的音节、词、韵律词、韵律短语、语句相关的信息。\cite{t1}

本文的上下文相关标注在文献\cite{t13}的基础上做了改进，见附录A或者网页\footnote{https://github.com/Jackiexiao/MTTS/blob/master/misc/mandarin\_label.md}

\subsection{问题集的设计}

问题集(Question
Set)即是决策树中条件判断的设计。问题集通常很大，由几百个判断条件组成。
一个典型的英文问题集文件(merlin)\footnote{https://github.com/CSTR-Edinburgh/merlin/blob/master/misc/questions/questions-radio\_dnn\_416.hed}

问题集的设计依赖于不同语言的语言学知识，而且与上下文标注文件相匹配，改变上下文标注方法也需要相应地改变问题集，对于中文语音合成而言，问题集的设计的规则有:

\begin{itemize}
\item
  前前个，前个，当前，下个，下下个声韵母分别是某个合成基元吗，合成基元共有65个(23声母+39韵母+3静音)，例如判断是否是元音a
  QS "LL-a" QS "L-a" QS "C-a" QS "R-a" QS "RR-a"
\item
  声母特征划分，例如声母可以划分成塞音，擦音，鼻音，唇音等，声母特征划分24个
\item
  韵母特征划分，例如韵母可以划分成单韵母，复合韵母，分别包含aeiouv的韵母，韵母特征划分8个
\item 其他信息划分，词性划分，26个词性; 声调类型，5个;
  是否是声母或者韵母或者静音，3个
\item 韵律特征划分，如是否是重音，重音和韵律词/短语的位置数量
\item 位置和数量特征划分
\end{itemize}

对于三音素模型而言，对于每个划分的特征，都会产生3个判断条件，该音素是否满足条件，它的左音素（声韵母）和右音素（声韵母）是否满足条件，有时会扩展到左左音素和右右音素的情况，这样就有5个问题。其中，每个问题都是以
QS
命令开头，问题集的答案可以有多个，中间以逗号隔开，答案是一个包含通配符的字符串。当问题表达式为真时，该字符串成功匹配标注文件中的某一行标注。格式如：

QS 问题表达式 \{答案 1，答案 2，答案 3，\ldots\}

QS "LL==Fricative"  \{f-*,s\-*,sh\-*,x\-*,h\-*,lh\-*,hy\-*,hh\-*\} 

对于3音素上下文相关的基元模型的3个问题，例如判断当前，前接，后接音素/单元是否为擦音
\begin{itemize}
\item QS 'C\_Fricative'
\item QS 'L\_Fricative'
\item QS 'R\_Fricative'
\end{itemize}

更多示例：
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Question & 含义 \\
\hline
QS "C\_a" & 当前单元是否为韵母a \\
QS "L\_Fricative" & 前接单元是否为擦音 \\
QS "R\_Fricative" & 后接单元是否为擦音 \\
QS "C\_Fricative" & 当前单元是否为擦音 \\
QS "C\_Stop"   & 当前单元是否为塞音 \\
QS "C\_Nasal"   & 当前单元是否为鼻音 \\
QS "C\_Labial"  & 当前单元是否为唇音 \\
QS "C\_Apieal"  & 当前单元是否为顶音 \\
QS "C\_TypeA"   & 含有a的韵母 \\
QS "C\_TypeE"   & 含有e的韵母 \\
QS "C\_TypeI"   & 含有i的韵母 \\
QS "C\_POS==a"  & 当前单元是否为形容词 \\
QS "C\_Toner==1" & 当前单元音调是否为一声 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{问题集示例}
\end{table}

值得注意的是，在基于神经网络的统计参数语音合成中使用的问题集和HTS中有所不同，Merlin中新增加了CQS问题，该维度取值可以是任意整数或浮点数，其格式是
\begin{itemize}
\item QS + 一个空格 + "question\_name" + 任意空格+ \{Answer1, answer2, answer3...\}
\item CQS + 一个空格 + "question\_name" + 任意空格+ \{Answer\}
\end{itemize}

\section{语音合成的声学基础}
语音信号通过麦克风采集，经过采样和 A/D
转换后由模拟信号转变为数字信号。然后对语音的数字信号进行预加重，分帧，加窗，端点检测和滤波等处理。
预处理过后的语音信号将按照特定的特征取方法
取出最能够表现这段语音信号特征的参数，这些特征参数按时间序列构成了这段语音信号的特征序列。 

\subsection{声学基础}
语音是以声波的形式在空气中传播的。声波是一种纵波，描述声波的参数包括了：频率（frequency），振幅（amplitude）和波长（wave
length）（波长等于声波的传播速度除以声波的频率）。

声音可以分为周期性声音和非周期性声音。非周期性声音由许多频率、强度和相位不同的声音无规律性地组合在一起形成，例如噪声。周期性的声音分为纯音和复合音，纯音是指单一频率的声音，例如音叉发出的声音。复合音是由不同的纯音组成的，准确的说，复合音是由频率不同、振幅不同和相位不同的正弦波叠加形成的，它也是—种周期性的振动波。在复合音波中频率最低的成分(分音)称基音。频率与基音成整倍数的分音称谐音(谐波或者倍音)，2倍或3倍基音的分音分别称二次或三次谐音。在复合音中基音的能量最高，力度最强。

声音的共振现象叫做共鸣。例如物体因共振而发声的现象，例如两个频率相同的音叉靠近，其中一个振动发声时，另一个也会发声。而共振（有时也被叫做谐振）是指一物理系统在必须特定频率下，相比其他频率以更大的振幅做振动的情形；这些特定频率称之为共振频率（formant
frequency）。一般来说一个系统（不管是力学的、声响的还是电子的）有多个共振频率，在这些频率上振动比较容易，在其它频率上振动比较困难。共振的概念将在下文介绍共振峰的概念时用到。

\subsection{语音信号的产生}
语音的产生需要通过：人脑产生需要表达的语言信息，将这些信息转化为语言编码，在由语言编码转化为相应的控制信号，控制人体的发声器官（主要包括了肺、咽喉、声道、嘴巴）发出声音。 \cite{book1}

人的发声器官由4个部分组成：肺、喉、声道和嘴。嘴的作用是完成声道的气流向外辐射，嘴的张开形状会影响语音频谱的形状，但是其作用较之声道较弱，因此常将发音器官分成3个部分：肺、喉和声道。

肺是动力源，将气流送至喉部。

咽喉位于气管的上端，将来自肺部的气流调制为周期脉冲或类似随机噪声的激励声源，咽喉中有声带，呼吸时声带打开，说话时声带合拢，气流会周期性地通过声带（声带因为气流通过时产生的压力大小变化会不断地周期性闭合），声带振动产生声音，声带每开启和闭合一次的时间就是基音周期（pitch
period），其倒数即为基音频率（ptich
frequency），人声的基音频率范围是80\~500Hz，通常男性偏低，小孩和女性偏高。

声道：声道包括口腔、鼻腔和咽腔，它们对声源的频谱进行整形从而产生不同音色的声音。声道是对发音起着决定性作用的气管。

人发出的声音分为浊音（voiced sound）和清音（unvoiced
sound）。浊音时声带振动，清音时声带不振动。

\subsection{采样、量化和编码}

麦克风将声音从物理状态转化为模拟的电信号，把连续的模拟信号转化为时间上和幅值上离散的信号，这一过程就是采样和编码量化，其中采样使得信号在时间上离散（常见采样率如16khz,44.1khz），量化将幅值以等级划分（通常采用均匀量化的方法），编码用一组二进制码（通常使用16bit）来表示幅值。

采样、量化和编码过程又称之为脉冲编码调制(PCM，Pulse Code Modulation)

对于采样，根据采样定理，当采样频率大于信号最高频率的两倍时，在采样过程中不会丢失信息，且可以重构原始信号。人所能发出声音的频率范围是85Hz到1100Hz，对于语音而言，通常8khz以上的采样率就足够了。而大多数人能够听到的声音频率范围是20Hz到20000Hz，因此采样频率过大也没有意义。

\subsection{语音信号的处理}
预加重：高频部分在 800Hz
以上会有-6dB/倍频程的跌落，预加重的目的就是提升语音信号的高频部分，使频谱平滑。

\subsubsection{语音信号的短时平稳特性}
一般假设语音信号是一种短时平稳信号，在一个很短的时间（10~30ms）是相对平稳的，这是因为声道运动状态的时变过程变化相对振动过程要缓慢。因此，我们可以用某时刻附近的一段语音信号进行分析得到频谱。

为了得到短时的语音信号，要对语音信号进行加窗操作。这个加窗操作指的就是在窗函数区别内取非零值，其他全部取零值，这样就取得了一小段语音信号。窗函数平滑地在语音信号上滑动，将语音信号分成帧。分帧可以连续，但是通常采用交叠分段的方法，交叠部分称为帧移，一般为窗长的一半。帧长通常设置为20ms，帧移为10ms

窗函数一般我们选择汉明窗（Hamming），它主要部分的形状像sin（x）在0到pi区间的形状

$$ w(n) = \begin{cases} 0.54 - 0.46cos[2\pi n/(N-1)],\quad 0\leq n \leq N-1\\
    0,\quad other
\end{cases} $$

选择汉明窗的原因：直观来讲，我们最先选用的会是矩形窗，但在实际的信号处理过程中，如果使用矩形窗，在边缘处将信号突然截断，窗外时域信息全部消失，导致在频域增加了频率分量的现象，即频谱泄漏。避免泄漏的最佳方法是满足整周期采样条件，但实际中是不可能做到的。对于非整周期采样的情况，必须考虑如何减少加窗时造成的泄漏误差，主要的措施是使用合理的加窗函数，使信号截断的锐角钝化，从而使频谱的扩散减到最少。而汉明窗可以有效地克服泄露问题，因为如果我们对汉明窗中的数据进行FFT，它假设一个窗内的信号是代表一个周期的信号，也就是说窗的左端和右端能够大致能连在一起，这样使得窗内的数据呈现周期性，当然这会带来中心之外的两侧数据信息丢失的问题，这时就用帧移来解决。

\subsection{语音信号的分析}
\subsubsection{时域分析}

由于对信号的平方运算人为增加了高频信号和低频信号的差距，因此在某些场合可能会造成更大的误差。为了解决这个问题，最简单的方法是用短时平均幅值的变化来表示能量的变化。
短时平均过零率(ZCR，Zero Crossing
Rate)是指短时间内信号通过零值的次数，具体于连续信号即其波形通过 x
轴的次数，离散信号即采样符号变化的次数。
短时过零率在一定程度上能够反映频率的高低，浊音的过零率较低，清音的过零率相对较高，因此可以用来初步分析清、浊音。短时过零率容易受到低频的干扰，通常我们在处理中还会加入门限值，即将波形穿过零点的次数改为越过门限值的次数，以此来增强抗干扰能力。
在语音信号处理中，常将短时平均能量和短时平均过零率结合起来进行语音段起始点的检测，即端点检测。当背景噪声较小时，用短时平均能量的方法比较准确，

\subsubsection{频域分析}

从发音器官的共振角度和听觉器官的频率响应角度而言，频谱分析用来表征语音特征无疑是更为直观的。

在语音信号分析中，常用的频域分析方法有滤波器组和傅里叶变换的方法。

当采用宽带带通滤波器时，频率分辨率较低，其与加窗处理中窗口较短时的处理结果相近;采用窄带带通滤波器时，频率分辨率较高，与窗口较长时的处理结果相近。
通常用一组滤波器组对语音输入信号进行滤波处理，分离出输入信号中不同中心频率的分量，再进行各种分析和处理。

通常用离散傅里叶变换代替连续傅里叶变换。但是随着技术的发展，傅里叶变换的一些局限性也渐渐体现出来:首先，傅里叶变换的时间分辨率为零，不能反映信号在时域上的信息;其次，傅里叶变换是基于信号是平稳的这个假设，而在实际生活中，很多声音信号是非平稳的;最后，傅里叶变换在整个频段内的分辨率都是相同的，不能反映信号在某一频段的某种变化。同时，将声音信号进行频率分析，计算量较大，在对实时性要求高而计算资源又受限的嵌入式设备上也是一个难题。

\subsection{声学参数}

\subsubsection{共振峰}
声道是一个复杂的共振腔，口腔，鼻腔和咽腔形状不同，其共振频率也不同，这些共振频率也称之为共振峰（formant 或者 resonance peak）。声音在经过共振腔时，受到腔体的滤波作用，使得频域中不同频率的能量重新分配，一部分因为共振腔的共振作用得到强化，另一部分则受到衰减（声波能量被口腔吸收）。由于能量分布不均匀，强的部分犹如山峰一般，故而称之为共振峰。共振峰决定着元音的音质，一般元音有3~5个共振峰。 共振峰决定了信号频谱的总体轮廓或谱包络（spectrum envelope）

\subsection{声学特征}
通常我们将声学特征分为两大类，一类为基于人类发声机理的特征，另一类为基于人耳听觉感知的特征，而这两类具有代表性的特征分别是线性预测倒谱系数(LPCC，Linear
Prediction Cepstrum Coefficient)和 Mel 频率的倒谱系数(MFCC，Mel Frequency
Cepstrum Coefficient)。 

MFCC特征是一种基于人类听觉感知特性的特征，模拟了人耳对不同频率的感知程度，其对中低频语音信号较敏感，对高频信息的区分度不大，因而能够从信号的中低频段取更多语音信息。Mel频率可以用如下公式表示：

$$ f_{Mel} = 2595 \times log(1+f/700) $$

提取一组 MFCC 特征主要有以下几个步骤\cite{book1}: 
\begin{enumerate}
\item 首先对输入的语音信号进行预处理，得到分帧和加窗后的时域信号; 
\item 对时域信号进行快速傅里叶变换(FFT，Fast Fourier
    Transform)，得到语音信号的频谱; 
\item
    求出频谱平方，即能量谱，并用$M$个Mel带通滤波器进行滤波；由于每一个频带中分量的作用在人耳中是叠加的，因此将每个滤波器频带内的能量进行叠加，这时第$k$个滤波器输出功率谱$x'(k)$
\item
    将每个滤波器的输出取对数，得到相应频带的对数功率谱；并进行反离散余弦变换，得到$L$个MFCC系数，一般$L$取
    12~16个左右。MFCC系数为

    $$ C_{n} = \sum_{k=1}^{M} log x'(k)cos[\pi(k - 0.5)n/M], n =
    1,2,\ldots,L $$

\item
    将这种直接得到的MFCC特征作为静态特征，再将这种静态特征做一阶和二阶差分，得到相应的动态特征（之所以提取一阶和二阶差分是由于语音信号是时域连续的，分帧提取的特征信息只反应了本帧语音的特性，为了使特征更能体现时域连续性，在特征维度上增加前后帧信息的维度。）



\item 将得到的线性频率转换为 Mel 频率 
\item 在 Mel 频率轴上构造 M 个三角带通滤波器组，这 M 个三角滤波器在 Mel
    频率尺度上是平均分布的。以 MFCC
    为特征的语音识别系统并不会受到输入语音的音调不同而有所影响;二是降低了信息量。 
\item 离散余弦变换(DCT，Discrete Cosine
    Transform)。对每一个滤波器的输出计算其对数能量 Em ，并做 DCT 变换。

\end{enumerate}

\section{本文使用的工具包简介}

语音处理工具包（Speech Processing Tool
Kit，SPTK）是由日本名古屋工业大学Tokuda实验室开发的用于语音信号处理的开源工具包，包括基频提取、LPC分析与合成、MGCC参数估计与波形合成等多种用于语音信号处理的基本工具。在本文中，将使用SPTK转换WORLD的f0为lf0，sp为mgc。\cite{t33}

HMM工具包（HMM Tool
Kit，HTK）是由剑桥大学工程学院机器学习实验室开发的用于自动语音识别的工具包。其中包括基于K均值的HMM模型初始化（HInit）、HMM孤立参数估计（HRest）、HMM上下文参数估计（HERest）和模型状态聚类与模型编辑（HHEd）等工具。在此基础上，Tokuda实验室将HTK改造为基于HSS的合成系统（HMM-based
Speech Synthesis System，HTS）

World声码器\footnote{https://github.com/mmorise/World}
WORLD是免费的开源声码器，用于高质量的语音分析、操作和合成。它可以估计基频（F0）、非周期性和频谱包络，并且还可以根据输入的声学参数合成语音。
